\section{Relaciones de conmutación}
\subsection{Relación canónica: Posición y momento}
Se mostrará que $[x_i,p_j] = i\hbar\delta_{ij}$.

Recordando que $p_j = -i \hbar \ddp{}{x_j} = -i\hbar \del_j$, se tiene

\begin{align}
	[x_i, p_j] &= -i\hbar [x_i, \del_j] \\
			&= -i\hbar \paren{x_i \del_j - (\del_jx_i)}
\end{align}

Para ver más claramente en qué resulta de esta diferencia, se aplica la expresión a una función arbitraria $\psi$  
%(See [[Functions space#Calculation Example: $[X, D_{x}]$]])

\begin{align}
	\paren{x_i \del_j - (\del_jx_i)}\psi &= x_i \del_j\psi - \del_j(x_i \psi) \\
		&= x_i \del_j\psi - (\del_j x_i) \psi - x_i \del_j \psi \\
		&= -\delta_{ij}\psi
\end{align}

Finalmente, 
\begin{align}
	[x_i, p_j]\psi &= -i\hbar\paren{-\delta_{ij}\psi} \\
	\Rightarrow \Aboxed{[x_i, p_j] &= i\hbar\delta_{ij}}
\end{align}

\subsection{Momento Angular}
\subsubsection{$[L_i,L_j] = L_k$}


\begin{align}
	[L_i,L_j] &= [ \epsilon_{ist}x_s p_t , \epsilon_{jmn}x_m p_n ] \\
		&= \epsilon_{ist}\epsilon_{jmn}[ x_s p_t , x_m p_n ] \\
\end{align}

Se expande el último conmutador de la siguiente forma, 

\begin{align*}
	[ x_s p_t, x_m p_n ] &= x_s [  p_t, x_m p_n ] + [ x_s, x_m p_n ] p_t\\
		&= x_s x_m \cancel{[  p_t, p_n ]} + x_s [  p_t, x_m ]p_n  + x_m [ x_s, p_n ] p_t + \cancel{[ x_s, x_m ]}p_n p_t \\
		&= -x_s [x_m, p_t]p_n + x_m[ x_s, p_n]p_t \\
		&= -x_s(\delta_{mt})p_n + x_m(\delta_{sn})pt \\
		&= i\hbar \paren{x_m p_t \delta_{sn} - x_s p_n \delta_{mt}}
\end{align*}

Volviendo a la expresión completa,   

\begin{align}
	[L_i,L_j] &=i\hbar\epsilon_{ist}\epsilon_{jmn} \paren{x_m p_t \delta_{sn} - x_s p_n \delta_{mt}} \\
		&=i\hbar \paren{\epsilon_{ist}\epsilon_{jmn}x_m p_t \delta_{sn} - \epsilon_{ist}\epsilon_{jmn}x_s p_n \delta_{mt}}
\end{align}

Ahora, usando 

\begin{align*}
	[L_i,L_j] &= i\hbar\paren{\det\paren{\begin{bmatrix}
	\delta_{tj}&\delta_{tm}\\\delta_{ij}&\delta_{im}
	\end{bmatrix}}x_m p_t - \det\paren{\begin{bmatrix}
	\delta_{in}&\delta_{ij}\\\delta_{sn}&\delta_{sj}
	\end{bmatrix}}x_s p_n} \\
	&= i\hbar\paren{\paren{\delta_{tj}\delta_{im} - \delta_{ij}\delta_{tm}}x_m p_t - \paren{\delta_{in}\delta_{sj} - \delta_{sn}\delta_{ij}}x_sp_n} \\
	&= i\hbar \paren{x_i p_j - \cancel{x_tp_t\delta_{ij}} - x_jp_i + \cancel{x_s p_s\delta_{ij}}} \\
	&=  i\hbar \paren{x_i p_j -  x_jp_i } \\
	&= i\hbar \epsilon_{ijk} \,x_i p_j \\
	&= i\hbar\epsilon_{ijk}L_k
\end{align*}

\subsubsection{$[\vec L^2,L_k] = 0$}

\begin{align*}
	[\vec L^2,L_k] &= [L_i L_i,L_k] \\
		&= L_i[L_i,L_k] + [L_i,L_k]L_i \\
		&= i\hbar \paren{\epsilon_{ijk} L_i L_k + \epsilon_{ijk}L_k L_i} \\
		&= i\hbar\epsilon_{ijk}\{L_i,L_k\}
\end{align*}

El anticonmutador $\{\, ,\,\}$ es simétrico, cuando este se contrae con el tensor de Levi-Civital, el cual es antisimétrico, el resultado es nulo. 
%TODO show contraction of symmetric and antisymmetric tensors


